第一次世界大戰與香港（陶傑）

1956年香港發生雙十暴動，港英政府派軍隊鎮壓。

第一次世界大戰停火百周年。在網絡世代的地球村，人的視野很狹窄，香港人只會問：這場戰爭與香港有何關係？

第一次世界大戰（恕我不用所謂「一戰」、「二戰」這類愚蠢的簡稱），在現代英國文學史上，造就了一批「戰爭詩人」（War Poets）。一批牛津劍橋畢業或還在讀書的貴族小鮮肉，響應國家號召，被徵召上歐洲戰場。

包括布魯克（Rupert Brooke）、歐文（Wilfred Owen）、沙宣（Siegfried Sassoon），還有一個叫做布蘭登（Edmund Blunden）。這夥小鮮肉不但都很靚仔，而且教養非常好，而且很有才華。他們都是國家級的精英，臨時投筆從戎，在入伍期間，在炮火連天的戰壕裏、在帳篷的油燈下，都不忘記寫詩。

這夥英軍中的精英，大部份都戰死，留下許多血脈灼熱的詩篇。其中布蘭登卻活了下來，得到英皇勳章。後來，布蘭登奉派海外，來到殖民地香港大學出任英文系主任，時維五十年代初期。

五十年代是冷戰時期，美中關係敵對。英治的香港地位微妙。英國與赤色中國並無正式邦交。一九五六年十月香港九龍爆發國民黨操縱的政治暴動，英方鎮壓，希望令中國的周恩來相信：英國管治的香港，不會成為蔣介石反攻大陸的基地。

這一年十二月，香港大學一個英籍教授代表團，布蘭登任團長，訪問北京，會見中國總理周恩來。周恩來對布蘭登表示：雙十暴動，英國殖民地政府平息了，很好。這樣中共就不會急於派軍隊來收回香港。

布蘭登得此底線，回來香港，報告給港督葛量洪。英國人對於如何與一個共產中國相處，保住香港，知道了。

此一代表團，內有一女生，正在讀英國文學，好似天真無邪，但其家庭背景是共產黨。布蘭登也把她帶去了。她名叫廖瑤珠。

隨團出發者，還有大公報名下某英文宣傳刊物的劉姓主編。一老一少，陪同布蘭登等英國教授乘火車北上，目的當然不是一路上練習英語會話之簡單。這位主編，也是一位詩人，曾往英國列茲大學修讀英國文學。六年之後，他往埃及採訪，死於空難。遺下三幼年子女，其中一位叫做劉天蘭，許多年後成為香港藝能界名人。

這就是第一次世界大戰與香港的關係。不錯，一切千里來龍，千頭萬緒，隱然都結穴至今日香港特區的處境。你討厭政治？我也討厭。但歷史就是昨天的政治。

世代都有許多人，死了都不知道是怎樣死的。

荷里活唔拍番套大片記念